% \documentclass[dvipdfmx, 11pt]{beamer}
\documentclass[aspectratio=169, dvipdfmx, 11pt]{beamer} % aspectratio=43, 149, 169
\usepackage{here, amsmath, latexsym, amssymb, bm, ascmac, mathtools, multicol, tcolorbox, subfig}

\include{head.tex}

\usepackage{url}
\usepackage{cite}


% start --------

\title[Write Myself Lisp(?) in C]{C言語で実装するオレオレLispっぽい言語処理系}
\subtitle{Foobar言語 実装}
\author[著者略称]{池上 蒔典}
% \institute[所属略称]{所属}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}{目次}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{動機}
\begin{frame}{動機}
  \begin{itemize}
    \item どうして? 計算機は計算できるの?
  \end{itemize}
  \note[item] {
    ちまちまと計算機を用いてプログラムを書くような身でありながらも、
    計算機や計算機を動かすのに用いる言語について、
    単に使えれば良しとするのではなくて、どうして、どのような原理で、
    動いているのかについて、自分はあまりにも無知であるのではないかと、
    感じていることが、計算機科学への基礎(っぽい処)に関心のある理由で、
  }
  \note[item]{
    題材として、Lispマシンの自作は、\\
    部品の選定に初まり、電源、マイコン、メモリ、バスなどの選定に依る物理的的な要素。 \\
    マイコンプログラムに依るノイマン型アーキテクチャへの理解。 \\
    パーソナルコンピュータのデザインに依るユーザインタフェイスへの実装レベルでの理解。 \\
    Lispの実装に依るコンパイラ・インタプリタへの理解 \\
    これらの計算機に基礎に関わる実践的な体験的に得られるのではないかと、期待しています。\\
    
    そして、LinuxでもAT互換機でも無い、完全オリジナルなオレオレLispハードウェアで、
    パチパチとLispと対話をしようものなら、さぞ、楽しいことでしょう。
  }
  \note[item]{
    又、即座に値を捨てるが為に、カオスを扱おうとするとカオスな事になる、
    数値計算に特化した(と標榜している)Blob言語に対して、 \\
    Lispは、数式を数式の儘、シンボルとし(数値ではなく)数式処理をし、
    計算以前に代数法則を探索的に適用することで、
    結果だけでは無く、理由も同時に返答しうるプログラムを書くことができる。
    
  }

\end{frame}

\section{偉大なる先人達}
\begin{frame}{偉大なる先人達}
  
  %\cite{uLisp}
  %\cide{Spica}

  \begin{itemize}
  \item \href{http://www.ulisp.com/}{uLisp}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=BoHmf1YXI3k}{Spica}
  \item \href{http://armpit.sourceforge.net/}{APS 080 Main Page}
  \end{itemize}

  \begin{itemize}
  \item モニタ出力、キーボード入力
  \item Lisp インタプリタ
  \item Read Eval Print Loop
  \end{itemize}
  
  \note[item]{
    ここで、オレオレハードウェアに関する、偉大なる先人達を紹介しようと思います。 \\
    古くは、CADRなどがあると思われますが、
    uLisp, Spica ともに、キーボード、モニタが付き、Lispとの対話ができるものとなっています。 \\
    一般用途のCPU(Intel,AMD,Armなど)では無い、組み込み機器向けのマイクロコントローラーで、\\
    プログラミング言語との対話環境を実装されています。 \\
  }
  \note[item]{
    そこには、完全に説明できる言語と環境の基でアルゴリズムを実装したり、 \\
    GPIOを対話的に制御して実装したLisp家電を創れたり、\\
    EmacsモドキやデスクトップUser Interface等の開発環境自体を実装したり、 \\
    数式処理エンジンを自作して電卓を叩いたり、グラフを母艦(Linux)に転送したり、 \\
    自分で作ったハードウェアの上で玉葱の層の様に自分で作ったハードウェアを進化させてゆくとなると、 \\
    大変夢のあることのように、思われます。 (Lisperの見習いの妄想としてですが)。\\
    (又、情報端末の普及の可能性のひとつに、個人個人がカスタマイズ可能な
    パーソナルコンピュータというものが、あったようにも思われます(恣意かもですが))
  }
  \note[item]{
    また、デザインとしては、関数電卓や、ポケコン(ポケットコンピュータ)や、電子辞書のような筐体が、
    日常的に用いやすいと思われ、実装上、工夫してゆきたいところでもあります。
  }
\end{frame}


\section{何を以ってLispと言うのか}
\begin{frame}{Lisp}

  \begin{itemize}
  \item Lisperの数だけあると言われる、Lisp処理系
  \end{itemize}

  \begin{itemize}
  \item 継続, マクロ, 非決定性, 遅延評価, Object System, 自然言語処理
  \end{itemize}
  
  \note[item]{
    さて、夢ばかり語るのも良いですが、千里の道も一歩からと言うように、
    具体的に何かを実装してゆきたいと思い、ここで、先ずは、
    マイコンで能く使われる、C言語でLispを実装してみるようと思いました。
  }
  \note[item]{
    Lispと一口に言っても、Lisperの数だけLispの処理系はあると言われており、 \\
    又、それぞれの方言についても、その特徴は大いに異なります。
  }

\end{frame}

\begin{frame}{純Lisp}

  \begin{itemize}
  \item quote, cons, car, cdr
  \item atomp, eq, nil, t
  \item set!, lambda, cond
  \end{itemize}

  \note[item]{
    この中でも今回は、計算機を創りたいという思いがあったことから、 \\
    純Lispを基に、コーディングを進めてゆくことにしました。 \\
    尚、現状では、Lispすら実装できていないので、ここからは、恐らく色々と間違いがあります。 \\
    ご容赦願えればと思います。
  }
  \note[item]{
    純Lispに関するWikipediaや、文献諸々、githubなどを剽窃(ひょうせつ)しつつも、 \\
    データ型の定義や、Read Eval Print Loop パーサに依る構文木への変換、\\
    などを、、、まぁ、おおよそ実装し、関数や特殊形式のを実装しているところとなります。 \\
  }
  
\end{frame}

\begin{frame}{現在の実装}

  \begin{itemize}
  \item quote, cons, car, cdr
  \item atomp, eq, nil, t
  \item set!, lambda, cond
  \end{itemize}

  \begin{itemize}
  \item このうちの、、、
  \end{itemize}

  \begin{itemize}
  \item $+$, $-$, $*$
  \item cons, car, cdr (不安定)
  \item list (不安定)
  \end{itemize}

  \note[item]{
    実演 \\
    数値型に関する演算は、何となく、実装できたようにも思われますが、\\
    cons cellが関わる演算の動作は、未だに不安定です。 \\
    
    nestに対応した計算機モドキとは言っても、\\
    新しく名前や、値付きの名前を宣言してゆくことは今のところ、できておらず、 \\
    defun, cond, let .... などの基本的な関数、、、
    ゴミ集めなども実装されていません。 \\

    実用的なLispなら必要だと思われる、プロセス管理や割り込み、\\
    組み込み用途の想定につき、I/O管理機能 \\
    Lispの構文を拡張する為のマクロ等が未実装となります。
  }
\end{frame}

\section{今後の展望}

\begin{frame}{今後の展望}
  \begin{itemize}
  \item{まぁ、黙々と、Lispマシンの自作に向けて実装などを進めてゆけたらと思います。}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{comment}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Reference}
  \scriptsize
  \beamertemplatetextbibitems
  \bibliographystyle{junsrt}
  \bibliography{slide}
\end{frame}
\end{comment}

\begin{comment}
\begin{frame}{ブロック環境}
    \begin{block}{block}
    block
    \end{block}
    \begin{alertblock}{alertblock}
    alertblock
    \end{alertblock}
    \begin{exampleblock}{exampleblock}
    exampleblock
    \end{exampleblock}
    \begin{tcolorbox}[colframe=green,
    colback=green!10!white,
    colbacktitle=green!40!white,
    coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
    title=My box]
        box contents
    \end{tcolorbox}
\end{frame}


\end{comment}



\end{document}
